平行議會 擴大戰線 和勇不分（黎廣德）

節錄

平行議會 擴大戰線 和勇不分（黎廣德）

林鄭班子推遲立法會選舉，。。。。。。

民間爭論的焦點是民意授權：。。。。。。

其實香港人明白，無論是四年。。。。。。。

民主運動要燃燒下去，。。。。。。。

民間議會與立法會並行

有鑑於此，現今是在建制內和外建立平行議會的最佳時機：民主派立法會議員堅守延任立法會 （簡稱延立會），民主派初選出線者在民間成立議會（簡稱民立會）。延立會有憲制權力，是民主派與建制正面交鋒的平台。民立會掛上民間組織招牌，沒有憲制權力 ，但好處是毋須受體制束縛，只要發揮得宜，足以成為民主運動標誌性的平台。

要令平行議會的機制暢順運行，這四條支柱至為關鍵：一、網絡公民參與。民立會針對延立會平行操作，例如延立會周三開大會，民立會則在周二根據同樣議程利用互聯網召開大會，因應疫情關係，避免召開實體會議，同時全面開放給公眾參加。現今的先進網絡會議軟件不但可供議員辯論和投票，更可以讓數以千計的公眾參與者實時公投表態和分組討論，互動程度比實體會議更甚。即使民立會的決議沒有法定權力，卻可以替延立會議員充權，讓他們在立法會內的發言和行動更有民意基礎，甚至設定新議題，化被動為主動，成就一場創新的民主實驗。

二、兩會資源互補。留任的延立會議員，可以撥出一定比例的議員助理職位，由民立會議員提名，再由延立會議員聘請。他們的職責是擔任兩會議員的橋樑，特別是研究分析立法會文件，把議題帶入民立會討論，同時亦負責整理民立會决議，供延立會議員參考，成為與建制派角力的彈藥。

三、專職秘書處。民立會要成功運作，必須有專業投入的秘書處協助。從組織佔中到民主派初選，民間已經累積了大量經驗，有能力成立專業秘書處持續運作。但前提是必須有公眾支持，通過民間眾籌，支援民立會議員薪津及秘書處開支。

四、區議會連線。民立會的功能是擴大民間戰線，所以必須善用18區區議會的民主派力量，把全港性議題與區議會議程緊密連結一起，互相出席會議，建立制度上的連繫。無論是明日大嶼、財政預算、疫情危機或新聞自由，都可以通過區議會帶入社區廣泛討論。

現今焦點不在於立法會議員的去留，更關鍵是初選出線人應勇於承擔責任，組成民間議會，用行動來團結所有香港人。

民主派即將舉行大型民調， 但無論結果如何，民主派支持者不能跌入陷阱、不能放棄最有力的武器：就是堅持兄弟爬山、和勇不分，信任民主派議員的最終判斷。

黎廣德

公共專業聯盟政策召集人